\section{Fundamentos da Matemática}


\subsection{O in\'icio de tudo}

Como falar do n\'umero $1$? Como falar do n\'umero $2$? Como falar do $infinito$?\\

Parece ser dif\'icil, no m\'inimo, falar de todos os n\'umeros $naturais$ existentes para ent\~ao trabalhar com eles.
De fato n\~ao \'e sequer \'e poss\'ivel faz\^e-lo, pois isso demandaria tempo infinito. A tarefa, ent\~ao, \'e resumir em uma quantidade finita de informa\c{c}\~oes suficientes para a dedu\c{c}\~ao de infinitos n\'umeros.\\

Mas antes, precisa-se ter uma no\c{c}\~ao do que s\~ao os n\'umeros naturais. N\'umeros naturais s\~ao os n\'umeros que intuitivamente conhecemos: \textbf{um, dois, tr\^es, quatro, cinco,} etc. Mas tamb\'em \'e n\'umero natural o $zero$. Percebe-se que existem infinitos.
Um experimento mental para entender o porqu\^e da exist\^encia de infinitos n\'umeros do tipo \'e: suponha que sejam finitos. Se s\~ao finitos, logo h\'a um n\'umero que \'e o \textbf{maior n\'umero}. Chamando-o de $k$, deve-se perguntar: quanto \'e $k+1$?\\

O n\'umero $k+1$ n\~ao pode existir, pois sen\~ao ele seria maior que $k$, o maior n\'umero suposto. Existiria uma contradi\c{c}\~ao caso $k+1$ existisse e um problema operacional caso $k+1$ n\~ao existisse. Deve-se, ent\~ao, admitir a exist\^encia de infinito n\'umeros.\\

Desse modo, h\'a \textbf{zero, um, dois, tr\^es, quatro, cinco}, \textit{ad infinitum}. O matem\'atico Peano, ao perceber isso, resolveu criar uma s\'erie de axiomas para resumir esses infinitos n\'umeros e criar o conjunto dos n\'umeros naturais.

\subsection{Peano e seus axiomas}

Deve-se atentar e entender cada axioma individualmente, e entender o resultado da uni\~ao de todos eles. Os axiomas s\~ao:\\
(1) $0$ \'e um n\'umero natural. \\
(2) Todo n\'umero natural $n$ tem um "sucessor" $s(n)$, sendo $s(n)=n+1$. \\
(3) $0$ n\~ao \'e "sucessor" de nenhum n\'umero. \\
(4) Se $s(n)=s(m)$, ent\~ao $n=m$. \\
(5) Princ\'ipio da Indu\c{c}\~ao Completa: seja $S$ um conjunto de n\'umeros naturais tal que: \\
(a) $zero$ pertence \`a S. \\
(b) Se um n\'umero pertence \`a $S$, ent\~ao tamb\'em pertence seu sucessor. Ent\~ao $S$ \'e o conjunto de todos os n\'umeros naturais.\\

O primeiro axioma diz que $zero$ \'e um n\'umero natural. Basicamente, isso nos d\'a duas informa\c{c}\~oes. Uma se \'e evidente, que zero \'e natural. Outra \'e que ele existe. Pode ser entendido tamb\'em como: se h\'a um conjunto tal que os n\'umeros naturais pertencem a esse conjunto, logo $zero$ deve faz\^e-lo tamb\'em.

O segundo axioma diz que todo natural $n$ possui um sucessor. Ou seja, se h\'a um n\'umero $n$, e ele \'e um n\'umero natural, logo ele possui um sucessor. A no\c{c}\~ao de sucessor pode ser entendida como:\\
\begin{gather*}
S(n)=n+1
\end{gather*}
Sucessor de um n\'umero \'e o mesmo n\'umero com o acr\'escimo de "um". Pode-se ver, e é simples, que:
\begin{gather*}
s(0)=0+1=1 \\
s(1)=1+1=2 \\
s(2)=2+1=3 \\
s(3)=3+1=4 \\
s(4)=4+1=5 \\
. . . \\
s(n)=n+1
\end{gather*}
Pode-se perceber que n\~ao h\'a um "\'ultimo" $n$, pois ele seria um $n$ natural, e pelo axioma todo natural possui um sucessor.
V\^e-se depois que por esse motivo, considera-se o conjunto dos n\'umeros naturais um conjunto de infinitos elementos.\\

O terceiro axioma nos diz que $zero$ n\~ao \'e, no conjunto dos n\'umeros naturais, sucessor de algum n\'umero.
N\~ao existe
$s(n)=0$ se $n$ \'e natural.
Isto pois, como n\~ao pode-se considerar "n\'umeros negativos" (pois s\'o pode-se definir o conjunto dos n\'umeros inteiros se est\'a definido o cojunto dos n\'umeros naturais), logo n\~ao h\'a como encontrar um n\'umero que somado com $um$ d\^e $zero$.
De fato, $zero$ somado com $um$ resulta em $um$, logo $um$ é o menor sucessor natural possível.\\

O quarto axioma diz que, se um n\'umero $n$ possui o mesmo sucessor que um n\'umero $m$, ent\~ao $n$ \'e igual a $m$.
Como se \'e visto no segundo axioma, o sucessor de um n\'umero \' o mesmo n\'umero \textit{mais um}. Logo:

\begin{gather*}
s(n)=n+1 \\
s(m)=m+1
\end{gather*}
Se o sucessor de $n$ \'e tamb\'em o sucessor de $m$, ou seja, $S(n)=S(m)$, ent\~ao:
\begin{gather*}
n+1=m+1
\end{gather*}
Pelo \textit{princ\'ipio fundamental das equa\c{c}\~oes} sabe-se que:
\begin{gather*}
n+1=m+1 \\
n+1+(-1)=m+1+(-1)\\
n+0=m+0\\
n=m
\end{gather*}
Um exemplo \'e o caso onde dois n\'umeros possuem o n\'umero $6$ como sucessor, eles s\~ao iguais entre si e iguais a $5$.
Ou seja, se ambos com o acr\'escimo de $um$ resultam em $seis$: ambos devem ser $cinco$.\\

O quinto axioma diz basicamente que, se $0$ pertence a um conjunto, junto com a propriedade de que todo $n$ pertencente a esse conjunto possui um sucessor que tamb\'em deve ser pertencente, e que o sucessor de todo $n$ pertence tamb\'em ao conjunto, logo o conjunto \'e o n\'emero dos naturais.\\
Se h\'a $n$, h\'a $n+1$. Logo:\\
Se h\'a $0$, h\'a $1$.\\
Se h\'a $1$, h\'a $2$.\\
Se h\'a $2$, h\'a $3$…\\
E assim segue ao infinito.\\

Logo temos o conjunto completo de todos os números naturais.

\subsection{Peculiaridades}

H\'a uma s\'erie de peculiaridades e comportamentos que podem ser percebidos por causa desses axiomas. A primeira \'e-se percept\'ivel: para a constru\c{c}\~ao dos n\'umeros naturais precisa-se de "$zero$", "sucessor" e indu\c{c}\~ao. E com essas tr\^es coisas pode-se contru\'i-lo por completo. A segunda n\~ao \'e t\~ao percept\'ivel a primeira vista: os elementos do conjunto dos n\'umeros naturais s\~ao termos obtidos recursivamente.
Cada n\'umero \'e obtido do seu predecessor.
Desse modo pode-se provar que propriedades - propriedade sendo qualquer coisa que pode ser escrita de forma matem\'atica ou logica, tendo ou n\~ao "algu\'em" que a contemple, ou seja, que possua o comportamento descrito na propriedade - s\~ao v\'alidas para uma quantidade infinita de n\'umeros naturais.
Isto é, se vale para qualquer n\'umero e seu sucessor, ent\~ao vale para todos os n\'umeros naturais. \'E um \textit{efeito domin\'o}.
\'E, basicamente, a mesma forma que se \'e criado todo o conjunto: se um n\'umero pertence aos naturais, seu sucessor tamb\'em o faz, logo existem infinitos n\'umeros. Se uma propriedade vale para qualquer n\'umero e para seu sucessor, então vale para todo o conjunto.

Por exemplo: se $n$ pertence aos naturais, ent\~ao:
\begin{gather*}
1+3+5+…+(2n-1)={n}^2
\end{gather*}

Ou seja, a soma de uma s\'erie de todos os \'impares at\'e algum outro \'impar \'e a quantidade de n\'umeros \'impares ao quadrado.
Por exemplo, se $n=1$:
\begin{gather*}
2(1)-1=1^2 \\
2-1=1
\end{gather*}
Se $n=2$:
\begin{gather*}
1+(2(2)-1)=2^2 \\
1+(4-1)=4 \\
1+3=4
\end{gather*}
Se $n=3$:
\begin{gather*}
1+3+5=3^2 \\
4+5=9
\end{gather*}
Se $n=4$:
\begin{gather*}
1+3+5+7=4^2 \\
9+7=16
\end{gather*}

Sup\~oe-se que vale para $n$. Deve-se poder supor, ent\~ao para qualquer n\'umero \textit{depois} de $n$ tamb\'em. O n\'umero \'impar que \textit{segue depois de} $2n-1$ \'e $2n+1$, pois o sucessor imediato de $2n-1$ \'e o mesmo n\'umero com o acr\'escimo de $um$: $(2n-1)+1=2n$. Como $2n$ \'e par, usa-se o pr\'oximo \'impar, que \' o sucessor imediato de $2n$, o $2n+1$:
\begin{gather*}
1+3+5+…+(2n-1)+(2n+1)=n^2+(2n+1)
\end{gather*}

Percebe-se que $n^2+2n+1$ \'e um produto not\'avel (uma equa\c{c}\~ao de segundo grau). \'E o quadrado da soma:
\begin{gather*}
(n+1)\times(n+1)=n^2+2n+1 \\
(n+1)^2=n^2+2n+1
\end{gather*}

Oras! A suposi\c{c}\~ao era que valia para $n$ e que o resultado seria $n^2$, mas disso concluiu-se que tamb\'em vale para $n+1$ e que o resultado seria $(n+1)^2$.

$n+1$ \'e o sucessor de $n$.

Ou seja, se vale para todo sucessor de qualquer $n$, logo vale para qualquer n\'umero natural. Ent\~ao \'e verdade que \textit{a soma de uma s\'erie de todos os \'impares at\'e algum outro \'impar \'e a quantidade de n\'umeros \'impares ao quadrado}.\\

\textbf{\textit{Exerc\'icio para o an\~ao:}}\\
Se $n$ pertence aos naturais, ent\~ao a soma de todos os n\'umeros naturais at\'e $n$ \'e igual ao produto de $n$ pelo seu sucessor divido por $dois$:
\begin{gather*}
1+2+3+…+n=n\frac{(n+1)}{2}
\end{gather*}

\textbf{\textit{N\~ao perca a pr\'oxima edi\c{c}\~ao}}, onde os axiomas ser\~ao analisados com maior profundidade, de forma mais l\'ogica e filos\'ofica!\\
